毛概复习题库

导论 马克思主义中国化的历史进程与理论成果

一、单项选择题
1、（   ）促进了马克思主义在中国的广泛传播。
A．义和团运动
B．辛亥革命
C．戊戌变法
D．五四运动
答案：D；
考题来源：导论P2
2、历史和现实反复证明，马克思主义只有（    ）才能在中国大地上闪耀真理光芒。
A．照抄照搬
B．中国化时代化
C．选择性学习
D．彻底改造
答案：B；
考题来源：导论P1
3、1938年，毛泽东在党的六届六中全会上作了（    ）的报告，强调：“没有抽象的马克思主义，只有具体的马克思主义。……马克思主义的中国化，使之在其每一表现中带着中国的特性，即是说，按照中国的特点去应用它，成为全党亟待了解并亟须解决的问题。”这标志着“马克思主义中国化”这一命题的正式提出。
A．《矛盾论》
B．《论新阶段》
C．《实践论》
D．《论联合政府》
答案：B；
考题来源：导论P2
4、十月革命一声炮响，给中国送来了（    ）。
A．马克思主义
B．列宁主义
C．科学社会主义
D．马克思列宁主义
答案：D；
考题来源：导论P2
5、在马克思列宁主义同中国工人运动的紧密结合中，（    ）年中国共产党在应运而生年。
A．1921
B．1949
C．1956
D．1919
答案：A；
考题来源：导论P2
6、实践证明，中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是因为（    ）。
A．马克思主义行
B．马克思主义善
C．马克思主义好
D．马克思主义美
答案：A；
考题来源：导论P9
7、1945年，在（    ）上，刘少奇代表党中央做了《关于修改党章的报告》，对马克思主义中国化从理论上做了进一步的阐述，并指出毛泽东思想是“中国化的马克思主义”。
A．党的一大
B．党的七大
C．党的十一大
D．党的十八大
答案：B；
考题来源：导论P3
8、2022年，党的（    ）明确把“不懂谱写马克思主义中国化时代化新篇章”作为当代中国共产党人的庄严历史责任，并提出了继续推进马克思主义中国化时代化的新要求。
A．党的八大
B．党的十一大
C．党的十八大
D．党的二十大
答案：D；
考题来源：导论P3
9、马克思主义与中国实际相结合的第一次历史性飞跃的理论成果是（   ）。
A．三民主义
B．新民主主义
C．毛泽东思想
D．邓小平理论
答案：C；
考题来源：导论P7
10、马克思主义自诞生以来就始终占据着真理和（   ）的制高点。
A．假设
B．道义
C．历史
D．理论
答案：B；
考题来源：导论P1
二、判断题
1、毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系，都是马克思列宁主义在中国的运用和发展。（对）
解析：考题来源：导论P12
2、在习近平新时代中国特色社会主义思想的指导下，中国共产党团结带领中国人民，解放思想、守正创新，创造了新时代中国特色社会主义的伟大成就。（错）
解析：考题来源：导论P9。“解放思想、守正创新”应改为“自信自强、守正创新”。
3、在毛泽东思想的指导下，中国共产党团结带领中国人民，改革创新、百折不挠，创造了新民主主义革命的伟大成就。（错）
解析：考题来源：导论P7。“改革创新、百折不挠”应改为“浴血奋战、百折不挠”。
4、中华民族有五千多年的文明历史、创造了灿烂的中华文明、为人类文明进步作出了重大贡献。（对）
解析：考题来源：导论P1
5、习近平新时代中国特色社会主义思想是中国特色社会主义理论体系的开篇之作。（错）
解析：考题来源：导论P10。“习近平新时代中国特色社会主义思想”应改为“邓小平理论”。
6、党的十八大以来，中国特色社会主义理论体系的最新成果是科学发展观。（错）
解析：考题来源：导论P9。“科学发展观”应改为“习近平新时代中国特色社会主义思想”。
7、1931年开始的在党内占统治地位的“右”倾错误使中国革命遭受严重挫折。（错）
解析：考题来源：导论P2。“1931年开始的在党内占统治地位的“右”倾错误使中国革命遭受严重挫折。”应改为“1931年开始的在党内占统治地位的“左”倾错误、把马克思主义教条化、把共产国际决议和苏联经验神圣化使中国革命遭受严重挫折。”
8、推进马克思主义中国化时代化是一个追求真理、揭示真理、笃行真理的过程。（对）
解析：考题来源：导论P5
9、毛泽东思想的科学内涵是是毛泽东个人的独创。（错）
解析：考题来源：导论P10。“毛泽东思想的科学内涵是是毛泽东个人的独创”应改为“毛泽东思想是马克思列宁主义在中国的运用和发展，是被实践证明了的关于中国革命和建设的正确的理论原则和经验总结，是中国共产党集体智慧的结晶。”
10、马克思主义中国化就是运用中国人民喜闻乐见的民族语言来阐述马克思主义理论，使其植根于中华优秀传统文化的土壤之中，具有中国特色、中国风格、中国气派。（对）
解析：考题来源：导论P5


第一章 毛泽东思想及其历史地位
一、单项选择题
1．开始形成了以毛泽东同志为核心的党的第一代中央领导集体的会议是（  ）。
A.遵义会议  
B.洛川会议    
C.六届六中全会    
D.中共七大
答案：A；  
考题来源:p18.
2. 正式把毛泽东思想写入党章，并确立为党必须长期坚持的指导思想的是（   ）。
A.遵义会议        
B.党的六届六中全会   
C.党的七大         
D.党的七届二中全会
答案：C；  
考题来源:p19.
3．标志着毛泽东思想开始萌芽的是（   ）。
A．新民主主义革命基本思想的提出
B．农村包围城市、武装夺取政权的思想的提出并深入阐述
C．系统阐述新民主主义革命理论
D．形成社会主义革命和社会主义建设的重要思想
答案：A；  
考题来源:p17.
4．（  ），创造性地将支部建在连上，成立各级士兵委员会，实行民主制度，在政治上官兵平等。
A.南昌起义     
B.秋收起义     
C.三湾改编   
D.古田会议
答案：C；   
考题来源:p23.
5．毛泽东思想形成和发展的时代背景是（   ）。
A.中国沦为半殖民地半封建社会     
B.战争与革命成为时代主题
C.第一次世界大战的爆发        
D.中国工人阶级的成长壮大
E.建设新型人民军队      
F.将支部建在连上
答案：B；    
考题来源:p15-16.
6．黄炎培说：我生六十多年，耳闻的不说，所亲眼看到的，真所谓“其兴也淳焉”“其亡也忽焉”，一人，一家，一团体，一地方，乃至一国，不少单位都没有能跳出这周期率的支配力。毛泽东说：我们已经找到新路，我们能跳出这周期率。这条新路，就是（   ）。
A.革命         
B.民主          
C.统一战线         
D.党的领导
答案：B；   
考题来源:p26.
7．毛泽东在《反对本本主义》一文中就指出:“中国革命斗争的胜利要靠中国同志了解中国情况。”这句话的意思是（   ）。
A.加强学习马克思主义理论
B.保持与共产国际的联系
C.坚持独立自主原则
D.必须走群众路线
答案：C；   
考题来源:p31.
8．提出“没有调查，没有发言权“的著名论断是在（   ）。
A．《反对本本主义》                  
B．《实践论》
C．《<农村调查>的序言和跋》          
D．《湖南农民运动考察报告》
答案：A；   
考题来源:p27.
9.“人民，只有人民，才是创造世界历史的动力。”这句话表达毛泽东思想活的灵魂是（   ）。
A.统一战线     
B.实事求是      
C.群众路线     
D.独立自主
答案：C；   
考题来源:p30.
10．毛泽东思想的精髓是（   ）。
A.实事求是    
B.群众路线    
C.独立自主     
D.艰苦奋斗
答案：A；   
考题来源:p27.
二、判断题
1．毛泽东思想是马克思主义中国化时代化第一次历史性飞跃的理论成果。（对）
解析：考题来源于p33。
2．我们党区别于其他一切政党的根本标志是全心全意为人民服务。（对）
解析：考题来源于p30。
3．毛泽东在秋收起义时期提出中国革命要走农村包围城市、武装夺取政权的道路。（错）
解析：考题来源于p17。“秋收起义”应改为“土地革命战争”。
4．毛泽东思想形成和发展的实践基础是中国共产党领导人民进行革命和建设的成功实践。（对）
解析：考题来源于p16。
5．群众路线就是把群众的主张变为党的行动。（错）
解析：考题来源于p29。“群众的主张变为党的行动”应改为“党的正确主张变为群众的自觉行动”。
6．实事求是的思想路线是由毛泽东确立于民主革命时期。（对）
解析：考题来源于p27。
7．1917年俄国十月革命的胜利开辟了世界无产阶级社会主义革命的新时代，也给中国送来了马克思主义。（错）
解析：考题来源于p15。“马克思主义”应改为“马克思列宁主义”。
8.毛泽东是毛泽东思想的主要创立者。（对）
解析：考题来源于p32。
9. 关于社会主义革命和社会主义建设的重要思想是毛泽东思想的丰富和发展。（对）
解析：考题来源于p19。
10.	毛泽东思想形成和发展的历史条件，与我们今天面临的形势和任务有很大的不同，没有什么价值了。（错）
正确：毛泽东思想形成和发展的历史条件，与我们今天面临的形势和任务有很大的不同，但这丝毫没有减弱和降低毛泽东思想的价值。
解析：考题来源于p35。“没有什么价值了”应改为“丝毫没有减弱和降低毛泽东思想的价值”。

第二章  新民主主义革命理论
 
一、单项选择题 
1.认清（     ），是解决中国革命问题的基本前提。 
A.中国发展阶段                     
B.中国国情 
C.中国社会性质                     
D.中国的历史阶段 
答案：B    
考题来源：p39.
2.近代中国的社会性质和主要矛盾决定了中国革命仍然是（      ）。   
A.无产阶级革命                     
B.旧民主主义革命 
C.资产阶级民主革命                 
D.社会主义革命 
答案：C    
考题来源：p41.
3.中国革命进入了新民主主义革命阶段的标志是（     ）。 
A.辛亥革命                 
B.五四运动 
C.抗日战争                 
D.中国共产党诞生 
答案：B    
考题来源：p42.
4.毛泽东完整地表述了新民主主义革命总路线内容的文献是（     ）。 
A.《湖南农民运动考察报告》            
B.《新阶段》 
C.《在晋绥干部会议上的讲话》          
D.《矛盾论》 
答案：C    
考题来源：p45.
5.中国革命的中心问题，也是新民主主义革命理论的核心问题是（      ） 
A.土地问题                          
B.无产阶级的领导权 
C.统一战线问题                      
D.革命道路问题 
答案：B    
考题来源：p49.
6.新民主主义国家的政体是（      ）。 
A.各革命阶级的联合专政              
B.无产阶级领导 
C.工农联盟                          
D.民主集中制的人民代表大会制度 
答案：D    
考题来源：p53.
7.中国农村包围城市、武装夺取政权的道路，根本在于处理好（     ）之间的关系。 
A.武装斗争、统一战线、党的建设 
B.土地革命、群众路线、农村革命根据地建设 
C.武装斗争、土地革命、农村革命根据地建设 
D.游击战争、红色政权、党的领导 
答案：C    考题来源：p58.
8.新民主主义革命时期，中国共产党领导的统一战线不包括（     ）。 
A.工农民主统一战线                   
B.爱国统一战线 
C.抗日民族统一战线                   
D.人民民主统一战线 
答案：B    
考题来源：p60.
9.建设新型人民军队的根本原则，也是毛泽东建军思想的核心是（     ）。 
A.坚持党对军队的绝对领导             
B.建设全心全意为人民服务的人民军队 
C.坚持正确的战略战术原则             
D.加强军队的纪律教育 
答案：A    
考题来源：p62.

10.毛泽东在1949年所写的（    ）一文中，对新民主主义革命的基本经验作了集中概括，丰富和发展了马克思主义关于无产阶级领导人民革命的理论。
A.《论人民民主专政》                    
B.《<共产党人>发刊词》
C.《中国革命和中国共产党》            
D.《改造我们的学习》
答案：A    
考题来源：p64.
二、判断题 
1.近代中国社会占支配地位的主要矛盾包括帝国主义和中华民族的矛盾、无产阶级与资产阶级的矛盾。（错）
解析：考题来源于p41。“无产阶级与资产阶级的矛盾”应改为“封建主义和人民大众的矛盾”。
2.到抗日战争时期，党对中国革命的规律性认识趋于成熟，逐步形成了系统化的适合中国国情的新民主主义革命理论。 （对）
解析：考题来源于p44. 
3.新民主主义革命的总路线的内容是无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。（对）
解析：考题来源于p45.
4.新民主主义革命的动力是工人阶级、农民阶级和资产阶级。（错）
解析：考题来源于p47。“资产阶级”应改为“城市小资产阶级和民族资产阶级”。
5.中国无产阶级具有革命性强、分布集中、与农民有天然联系等特点和优点。 （对）
解析：考题来源于p49.
6.新民主主义国家的国体是无产阶级领导的以工农联盟为基础的各革命阶级的联合专政。（对）
解析：考题来源于p52.
7.新民主主义文化纲领是无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化。（对） 
解析：考题来源于P54.
8.《新民主主义论》的发表标志着毛泽东关于农村包围城市的革命道路理论已经初步形成。（错） 
解析：考题来源于P57。毛泽东关于农村包围城市的革命道路理论初步形成的标志是毛泽东相继写下《中国的红色政权为什么能够存在？》《井冈山斗争》《星星之火，可以燎原》等文章提出了“工农武装割据思想”。
9.中国新民主主义革命时期的统一战线包含着两个联盟。其中基本的、主要的联盟是工人阶级同农民阶级、小资产阶级和民族资产阶级的联盟。（错）
解析：考题来源于p60。“基本的、主要的联盟”是工人阶级同农民阶级、广大知识分子及其他劳动者的联盟。
10.中国共产党在加强自身建设中积累了丰富经验，其中始终放在首位的是党的制度建设。 （错）
解析：考题来源于p63。“党的制度建设”应改为“思想建设”。

第三章  社会主义改造理论

一、单项选择题
1.新中国成立之初,我国社会的性质是(  )。
A.新民主主义社会
B.社会主义社会
C.共产主义社会
D.资本主义社会
答案：A；  
考题来源：p67。

2.新民主主义社会是(  )。
A.固定不变的社会
B.过渡性的社会
C.独立的社会形态
D.从属于封建主义的社会
答案：B；  
考题来源：p67。

3.在新民主主义社会中,(  )的因素不论在经济上还是在政治上都已经居于领导地位。
A.资本主义
B.封建主义
C.帝国主义
D.社会主义
答案：D；  
考题来源：p68。

4.1953年6月,(  )在中央政治局会议上正式提出过渡时期的总路线和总任务。
A.毛泽东
B.邓小平
C.江泽民
D.胡锦涛
答案：A；  
考题来源：p70

5.过渡时期总路线中的“一化”是指(  )。
A.社会主义工业化
B.社会主义现代化
C.社会主义城市化
D.社会主义集体化
答案：A；  
考题来源：p72

6.党在过渡时期总路线的主要内容被概括为(  )。
A.“一个中心,两个基本点”
B.“五位一体”
C.“四马分肥”
D.“一化三改”
答案：D；  
考题来源：p72

7.在社会主义改造中,“和平赎买”的对象是(  )。
A.个体农业
B.个体手工业
C.资本主义工商业
D.公私合营企业
答案：C；  
考题来源：p80

8.1956年底,我国对农业、手工业和资本主义工商业的社会主义改造基本完成,标志着(  )。
A.实现了国民经济的全面恢复
B.社会主义基本制度的确立
C.第二个五年计划的胜利完成
D.新民主主义社会的开始
答案：B；  
考题来源：p87

9.(  ),使广大劳动人民真正成为国家的主人。
A.社会主义基本制度的确立
B.解放战争的胜利
C.三大改造的完成
D.抗日战争的胜利
答案：A；  
考题来源：p90

10.中国(  )基本制度的确立，增强了社会主义的力量。
A.资本主义
B.社会主义
C.封建主义
D.共产主义
答案：B；  
考题来源：p91

二、判断题
1.近代以来的历史证明,中国社会经济状况不允许走资本主义道路。（对）
解析：考题来源于p71
2.马克思、恩格斯在创立科学社会主义理论时,就提出了从资本主义社会向社会主义社会过渡的问题。（对）
解析：考题来源于p72
3.党的十一届三中全会专门讨论了建设新民主主义社会的问题。（错）
解析：考题来源于p73，“党的十一届三中全会”应改为“党的七届二中全会”
。
4.对农业的社会主义改造,是三大改造中首先进行的（对）
解析：考题来源于p76
5.农业社会主义改造大体上经历了初级社、中级社和高级社三个发展阶段。（错）
解析：考题来源于p78，“初级社、中级社和高级社”应改为“互助组、初级社和高级社”。
6.对手工业的社会主义改造,党和政府采取了“积极领导、稳步前进”的方针。（对）
解析：考题来源于p79
7.对资本主义工商业的社会主义改造经历了三个步骤。（对）
解析：考题来源于p82
8.坚持用和平的办法,不仅保证了我国社会主义改造的顺利进行,而且维护了社会的稳定,极大地促进了社会主义事业的发展。（对）
解析：考题来源于p85
9.社会主义基本制度的确立,为当代中国一切发展进步奠定了制度基础。（对）
解析：考题来源于p89
10.中华人民共和国的成立和新民主主义制度的确立，是20世纪中国一次划时代的历史巨变。（错）
解析：考题来源于p91，“新民主主义制度”应改为“社会主义基本制度”。

第四章社会主义建设道路初步探索的理论成果

一、单项选择题
1．社会主义改造基本完成后，党面临的一个崭新课题是（   ）。
A．如何恢复国民经济     
B．如何巩固人民民主专政
C．如何建设新民主主义   
D．如何建设和巩固社会主义
答案：D；   
考题来源：P93
2．《论十大关系》提出的中国社会主义建设的基本方针是（    ）。
A．集中力量向科学进军   
B．调动国内外一切积极因素为社会主义事业服务
C．积极引导．稳步前进   
D．实现工业、农业，国防和科学技术现代化
答案：B；   
考题来源：P94
3．党的八大提出，要扩大社会主义民主，开展反对（    ）的斗争。
A．形式主义    
B．经验主义    
C．官僚主义    
D．本本主义
答案：C；   
考题来源：P96
4．党的八大指出，社会主义制度在我国基本建立后，我们国内的主要矛盾是（   ）。
A．无产阶级和资产阶级之间的矛盾
B．人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾
C．经济基础和上层建筑的矛盾
D．生产力和生产关系的矛盾
答案：B；   
考题来源：P99
5．在（    ）中，毛泽东明确提出了中国工业化道路的问题，主要是指重工业和轻工业、农业的发展关系问题，要走一条有别于苏联的中国工业化道路。
A．《论十大关系》
B．《关于国家资本主义经济》
C．《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
D．《革命的转变和党在过渡时期的总路线》
答案:C；  
考题来源：P102
6．实现（    ）是中国近代以来历史发展的必然要求，也是民族独立和国家富强的必要条件。
A．合作化      
B．机械化       
C．工业化       
D．集体化
答案:C；   
考题来源：P101
7．社会主义建设开始后，党对我国社会的主要矛盾有了较为正确的认识，据此提出我国的根本任务是（    ）。
A．发展经济                                
B．实现工业化
C．超英赶美                 
D．在新的生产关系下保护和发展生产力
答案：D；   
考题来源：P113
8．（    ）是无产阶级政党的根本组织原则，是指导党内生活的基本准则。
A．人民代表大会制            
B．民主集中制
C．政治协商制                
D．多党合作制
答案：B；   
考题来源：P115
9．党在社会主义建设道路初步探索中的（    ），为我们在改革开放新时期探索和开辟中国特色社会主义道路提供了重要借鉴。
A．成功和失败    
B．进步和后退    
C．经验和教训     
D．挫折和发展
答案：C；   
考题来源：P117
10．对改革开放前的社会主义实践探索，要坚持（    ），分清主流和支流，坚持真理，修正错误，发扬经验，吸取教训，在这个基础上把党和人民事业继续推向前进。
A．解放思想     
B．实事求是     
C．与时俱进     
D．非此即彼
答案：B；   
考题来源：P116
二、判断题
1．毛泽东强调，在我们面前有两类社会矛盾，这就是敌我矛盾和人民内部矛盾。（对）
解析：考题来源于P99。
2．在社会主义社会，可以通过斗争打击的方法解决人民内部矛盾。（错）
解析：考题来源于P100。在社会主义社会，用民主的方法解决人民内部矛盾。
3．社会主义改造基本完成后，我国进入社会主义建设时期。（对） 
解析：考题来源于P93。
4．在社会主义制度确立后, 工人、农民同知识分子之间的矛盾是非对抗性矛盾。（对）
解析：考题来源于P99。
5．探索中国社会主义建设道路，必须实行马克思主义同中国实际的“第二次结合”。（对）
解析：考题来源于P94。
6．1956年社会主义制度建立以后，我国已改变人口多、底子薄、经济文化比较落后的现状。（错）
解析：考题来源于P110。1956年社会主义制度建立以后，我国人口多、底子薄、经济文化比较落后，社会主义建设的任务艰巨繁重。
7．1956年社会主义制度建立以后，国际上，以美国为首的西方国家对中国采取敌视政策，并进行封锁和遏制，企图颠覆社会主义制度。（对）
解析：考题来源于P110。
8．社会主义初步探索的成就表明社会主义建设存在一个固定不变的模式（错）。
解析：考题来源于P112。社会主义初步探索的成就表明，社会主义建设没有一个固定不变的模式。
9.党对社会主义建设道路的初步探索，取得了巨大成就，归功于党的八大形成的正确路线完全坚持下去。（错）
解析：考题来源于P112。党对社会主义建设道路的初步探索，取得了巨大成就，遗憾的是，党的八大形成的正确路线未能完全坚持下去。
10.社会主义代替资本主义，意味着社会主义要全盘否定和抛弃资本主义创造的一切成果，也意味着社会主义不同资本主义发生任何联系。（错）
解析：考题来源于P115。社会主义代替资本主义，并不意味着社会主义要全盘否定和抛弃资本主义创造的一切成果，也不意味着社会主义不同资本主义发生任何联系。

第五章中国特色社会主义理论体系的形成发展
一、单项选择题
1．20世纪70年代后，世界时代的主题是（ ）。 
A.战争与革命                       
B.和平与发展 
C.科技与教育                       
D.民主与人权 
答案：B；
考题来源：p119
2．以（）同志为主要代表的中国共产党人，以世界的眼光来观察和思考中国问题，指出了当今世界是开放的世界、中国发展离不开世界。
A.邓小平                         
B.江泽民
C.胡锦涛                         
D.习近平
答案：A；
考题来源：p119
3．20世纪70年代后，（）成为综合国力竞争的焦点。
A. 经济竞争                        
B.军事竞争
C. 科技竞争                        
D.人才竞争
答案：C；
考题来源：p119
4．党的十一届三中全会以后，以邓小平同志为主要代表的中国共产党人，鲜明指出建设社会主义没有固定的模式，必须结合中国实际，在实践中不懈探索和回答（）这一基本问题。
A.建设什么样的党、怎样建设党                     
B.什么是社会主义、怎样建设社会主义
C.进行什么样的革命，怎样进行革命                     
D.实现什么样的发展，怎样发展
答案：B；
考题来源：p124
5．2000年6月9日江泽民在全国党校工作会议上第一次指出，“三个代表”重要思想所要回答和解决的正是（）的重大问题。
A.建设什么样的党、怎样建设党                     
B.什么是社会主义、怎样建设社会主义
C.进行什么样的革命、怎样进行革命                     
D.实现什么样的发展、怎样发展
答案：A；
考题来源：p141
6．以胡锦涛同志为主要代表的中国共产党人，在深刻把握我国基本国情和经济社会发展新的阶段性特征的基础上，在应对和战胜各种突如其来的严重困难和挑战的过程中，创造性地回答了（）这一重大问题。
A.建设什么样的党、怎样建设党                     
B.什么是社会主义、怎样建设社会主义
C.进行什么样的革命、怎样进行革命                     
D.实现什么样的发展、怎样发展
答案：D；
考题来源：p127
7．重新确立实事求是的思想路线，作出实行改革开放的重大决策，实现了党的历史上具有深远意义的伟大转折的会议是（      ）。 
A.1956年党的八大                 
B.1978年党的十一届三中全会  
C.1981年党的十一届六中全会       
D.1982年党的十二大 
答案：B；
考题来源：p135
8．邓小平理论开拓了马克思主义新境界，把对社会主义的认识提高到新的科学水平，是中国特色社会主义理论体系的（）。
A.跨世纪发展                    
B.新世纪新阶段的新发展
C. 开篇之作                     
D.新时代的新篇章
答案：C；考题来源：p139
9．在（）指导下，中国共产党领导全国各族人民，开创全面改革开放新局面，推进党的建设新的伟大工程，成功把中国特色社会主义推向21世纪。
A.邓小平理论                    
B.科学发展观
C.习近平新时代中国特色社会主义思想                    
D.“三个代表”重要思想
答案：D；
考题来源：p143
10．2017年，党的（）把习近平新时代中国特色社会主义思想确立为党必须长期坚持的指导思想并庄严地写入党章，实现了党的指导思想的与时俱进。
A.十七大                  
B.二十大 
C.十九大                  
D.十五大 
答案：C；
考题来源：p148
二、判断题
1．科学发展观是中国特色社会主义理论体系在新世纪新阶段的新发展。（对）
解析：考题来源于p144。
2． 1997年党的十五大后，“中国特色社会主义”成为我们党的全部理论和实践创新的主题。（错）
解析：考题来源于p135。“1997年党的十五大后”应改为“1982年党的十二大后”。
3．“邓小平理论”这一概念的正式提出是1997年党的十五大。（对）
解析：考题来源于p138。
4．党的十三大把科学发展观写入党章，科学发展观进一步走向成熟。（错）
解析：考题来源于p146。“党的十三大”应改为“党的十七大”。
5．20世纪80年代末90年代初，发展经济和保护环境是我们党必须解决好的两大历史性课题。（错）
解析：考题来源于p125。“发展经济和保护环境”应改为“进一步提高党的领导水平和执政水平、提高拒腐防变和抵御风险的能力”。
6．党的十九大、十九届六中全会提出的“十个明确”“十四个坚持”“十三个方面成就”概括了习近平新时代中国特色社会主义思想的主要内容。（对）
解析：考题来源于p148。
7．习近平新时代中国特色社会主义思想是中国特色社会主义理论体系在新时代的新篇章。（对）
解析：考题来源于p147。
8．党的十八大以来，中国特色社会主义进入新时代，这是我国发展新的历史方位。（对）
解析：考题来源于p128。
9．科学发展观对新形势下实现什么样的发展、怎样发展等重大问题作出了新的科学回答，把我们对中国特色社会主义规律的认识提高到新的水平。（对）
解析：考题来源于p147。
10．2002年11月，党的十六大将 “三个代表”写入党章，实现了我们党指导思想的又一次与时俱进。（对）
解析：考题来源于p142。

第六章 邓小平理论
一、单选题
1．搞清楚什么是社会主义，怎样建设社会主义关键是要在坚持社会主义基本制度的基础上进一步认清（    ）。 
A. 社会主义的根本任务               
B. 社会主义的本质 
C. 社会主义的基本制度               
D. 社会主义的体制 
答案：B；   
考题来源：P152
2．（   ）是中国特色社会主义理论体系的开篇之作。
A.邓小平理论          
B. “三个代表”重要思想
C.科学发展观          
D. 习近平新时代中国特色社会主义思想
答案：A；   
考题来源：P188
3．邓小平理论的精髓是（   ）。
A.与时俱进    
B.求真务实    
C.发展生产力    
D.解放思想、实事求是
答案：D；   
考题来源：P154
4．“一个中心、两个基本点”是党在社会主义初级阶段基本路线的简明概括，“一个中心”是指以（   ）建设为中心。
A.经济      
B.政治       
C.文化       
D.社会
答案：A；    
考题来源：P161
5．邓小平强调，中国解决所有问题的关键是要靠自己的（   ）。
A.改革      
B.开放       
C.发展       
D.创新
答案：C；    
考题来源：P163
6.（   ）是当代中国的鲜明标志和活力源泉，是决定中国命运的关键一招，也是实现中华民族伟大复兴的关键一招。
A.科技创新                 
B.改革开放
C.思想解放                 
D.共同富裕
答案：B；    
考题来源：P171
7.党的十四大明确把（   ）作为我国经济体制改革的目标。
A.计划经济                              
B. 商品经济
C.建立社会主义市场经济体制              
D.有计划的商品经济 
答案：C；    
考题来源：P172
8.“一国两制”伟大构想的提出是从解决（   ）开始的。
A. 香港问题                  
B. 澳门问题
C. 中英问题                  
D. 台湾问题
答案：D；    
考题来源：P178
9.党的十三大明确指出，社会主义初级阶段就是指（      ）。 
A.任何国家进入社会主义都必然经历的起始阶段 
B.我国在生产力落后、商品经济不发达条件下建设社会主义必然要经历的阶段 
C.全面建设小康社会的阶段 
D.向社会主义社会过渡的阶段 
答案：B；    
考题来源：P158
10.现在世界上真正大的问题，带全球性战略问题，概括起来，就是东西南北四个字，（     ）是核心问题。 
A.南北问题     
B.和平问题     
C.东西问题     
D.民主问题 
答案：A；    
考题来源：P180
二、判断题
1．社会主义的本质是解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕。（对）
解析：考题来源于P153。
2．邓小平提出了一系列“两手抓”的思想，其中包括“一手抓建设，一手抓法制”。（对）
解析：考题来源于P175。
3．“一国两制”伟大构想的提出是从解决香港开始的。（错）
解析：考题来源于P178。“一国两制”伟大构想的提出是从解决台湾开始的。
4．我国社会主义的初级阶段，是指任何国家进入社会主义都会经历的起始阶段。（错）
解析：考题来源于P158。我国社会主义的初级阶段，不是泛指任何国家进入社会主义都会经历的起始阶段。
5.中国解决所有问题的关键是要靠自己的发展。（对）
解析：考题来源于P163。
6.党的十一届三中全会以后，我们党把工作重点转移到经济建设上来，强调社会主义的根本任务是发展生产力。（对）
解析：考题来源于P163。
7.对外开放是对世界所有国家的开放，包括对发达国家的开放，也包括对发展中国家的开放。（对）
解析：考题来源于P170。
8.1987年，党的十四大确认了和平与发展是当今世界的两大主题这一深刻论断。（错）
解析：考题来源于P180	。1987年，党的十三大确认了和平与发展是当今世界的两大主题这一深刻论断。
9.台湾问题是国内战争遗留下来的问题，属于中国的内政，不容许外国干涉。（对）
解析：考题来源于179。
10.建设中国特色社会主义，关键在于坚持、加强和改善党的领导。（对）
解析：考题来源于P184。

第七章 “三个代表”重要思想
一、单项选择题
1．社会主义的根本任务是（   ）。
A.共同富裕  
B.人的全面发展   
C.发展社会生产力    
D.变革生产关系
答案：C；  
考题来源：p193.
2.（   ）是第一生产力，是先进生产力的集中体现和主要标志。
A.人   
B.科学技术   
C.制度     
D.哲学社会科学
答案：B；  
p195.
3.（   ）是经济工作和其他一切工作的生命线，是我们党和社会主义国家的重要政治优势。
A.思想政治工作  
B.理论宣传工作   
C.精神文明建设工作     
D.教科文卫工作
答案：A；  
p198.
4.党的一切工作，必须以（   ）为最高标准。
A.民族利益                           
B.生产力的发展
C.社会全面进步           
D.最广大人民的根本利益
答案：D；  
考题来源：p201.
5.坚持党的基本路线不动摇，关键是坚持（   ）不动摇。
A.以经济建设为中心           
B.四项基本原则             
C.改革开放        
D.区域协调发展战略
答案：A；  
考题来源：p207.
6.建立社会主义市场经济体制，必须坚持和完善（   ）为主体、多种所有制经济共同发展的社会主义基本经济制度。
A.混合所有制           
B.集体所有制         
C.公有制         
D.私有制
答案：C；  
考题来源：p209.
7.对于发展中国家，（   ）是最基本最重要的人权。
A.生存权、发展权   
B.自由权、选择权
C.自治权、自决权               
D.财产权、所有权 
答案：A；  
考题来源：p215、216.
8.（   ）是我们党一贯坚持的根本组织制度和领导制度。
A.人民代表大会制度          
B.民主集中制    
C.巡视制度      
D.民族区域自治制度
答案：B；  
考题来源：p221.
9.领导干部一定要讲学习、讲政治、讲正气，核心是（   ）
A.讲学习          
B.讲政治             
C.讲正气         
D.讲全局
答案：B；  
考题来源：p222.
10.我们党的最大政治优势是（   ），党执政后的最大危险是脱离群众。
A.批评与自我批评             
B.坚持和运用辩证唯物主义和历史唯物主义的世界观和方法论
C.密切联系群众     
D.敢于斗争、善于斗争
答案：C；  
考题来源：p223.
二、判断题
1.科学技术是生产力中最活跃的因素。（错）
解析：考题来源：p195.“科学技术是生产力中最活跃的因素。”应改为“人是生产力中最活跃的因素。”。
2.发展先进文化，就是发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化。（对）
解析：考题来源：p197.
3.在认识和改造世界的过程中，哲学社会科学与自然科学并非同样重要。（错）
解析：考题来源：p199.“在认识和改造世界的过程中，哲学社会科学与自然科学并非同样重要。”应改为“在认识和改造世界的过程中，哲学社会科学与自然科学同样重要；培养高水平的哲学社会科学家，与培养高水平的自然科学家同样重要；提高全民族的哲学社会科学素质，与提高全民族的自然科学素质同样重要；任用好哲学社会科学人才并充分发挥他们的作用，与任用好自然科学人才并充分发挥他们的作用同样重要。”
4.人心向背，是决定一个政党、一个政权兴亡的根本性因素。（对）
考题来源：p201.
5.尊重社会发展规律与尊重人民历史主体地位不是一致的。（错）
解析：考题来源：p201.“尊重社会发展规律与尊重人民历史主体地位不是一致的。”应改为“任何时候都必须坚持尊重社会发展规律与尊重人民历史主体地位的一致性，坚持为崇高理想奋斗与为最广大人民谋利益的一致性，坚持完成党的各项工作与实现人民利益的一致性。”
6.贯彻“三个代表”重要思想，关键在坚持与时俱进，核心在坚持党的先进性，本质在坚持执政为民。（对）
解析：考题来源：p203.
7.发展是党执政兴国的第一要务。（对）
解析：考题来源：p204.
8.社会主义国家搞现代化建设，必须处理好扩大对外开放和坚持自力更生的关系，把立足点放在依靠世界市场和国际分工上。（错）
解析：考题来源：p218.“依靠世界市场和国际分工上”改为“依靠自己的力量上”。
9.在任何时候任何情况下，与人民群众同呼吸共命运的立场不能变，全心全意为人民服务的宗旨不能忘，坚信群众是真正英雄的历史唯物主义观点不能丢。（对）
解析：考题来源：p223.
10.“三个代表”要求，是我们党的立党之本、执政之基、力量之源。（对）
解析：考题来源：p226.

第八章 科学发展观

一、单项选择题
1.（  ）是科学发展观的第一要义。
A.以人为本   
B.统筹兼顾   
C.推动经济社会发展    
D.全面协调可持续
答案：C；  
考题来源：p230.
2.以人为本的“人”是指（    ）。  
A.人民群众   
B.杰出人物   
C.抽象个体   
D.全体公民
答案：A；  
考题来源：p234.
3.坚持以人为本，最终是为了实现（    ）。  
A.经济发展   
B.人的全面发展   
C.科学发展   
D.共同富裕
答案：B；  
考题来源：p237.
4.全面协调可持续中的“全面”是指发展要有（  ）。
A.全面性、整体性  
B.协调性、均衡性   
C.片面性、直线性     
D.持久性、连续性
答案：A；  
考题来源：p238.
5.推动经济持续健康发展，必须坚持以科学发展为主题，以（  ）为主线。
A.建设服务型政府   
B.加强宏观调控   
C.健全现代市场体系   
D.加快转变经济发展方式
答案：D；  
考题来源：p242.
6.社会主义民主政治的本质和核心是（    ）。
A.依法治国   
B.党的领导   
C.人民当家作主   
D.协商民主
答案：C；  
考题来源：p245.
7.（    ）是兴国之魂，决定着中国特色社会主义发展方向。
A.社会主义核心价值观   
B.社会主义核心价值体系   
C.社会主义先进文化  
D.中华优秀传统文化
答案：B；  
考题来源：p249.
8.（    ）是民生之本，是人民群众改善生活的基本前提和基本途径。
A.发展   
B.创新   
C.创业   
D.就业
答案：D；  
考题来源：p253.
9.（    ）是马克思主义政党自身建设的根本任务和永恒课题。
A.领导资产阶级民主革命
B.最终实现国家自行消亡
C.保持和发展党的先进性      
D.解放和发展社会生产力
答案：C；  
考题来源：p257.
10.（    ）是马克思主义关于发展的世界观和方法论的集中体现。 
A.科学发展观     
B.辩证唯物主义    
C.历史唯物主义    
D.资本主义发展趋势理论
答案：A；  
考题来源：p263.
二、判断题
1.以人为本与中国古代的民本思想、西方的人本主义在本质上是一致的。（错）
解析：考题来源于p234、235.“以人为本与中国古代的民本思想、西方的人本主义在本质上是一致的。”应改为“以人为本，继承了中国古代的民本思想，但又与它存在着实质上的区别；中国古代的民本思想，本质是为了维护封建统治者的统治地位。以人为本也不同于西方的人本主义；人本主义在本质上是为资产阶级取得和维护统治地位服务的。以人为本，坚持了历史唯物主义的基本立场和基本观点，坚持把人民的利益放在首位，体现了人民当家作主的历史地位，体现了我们党立党为公、执政为民的执政理念。而中国古代的民本思想和西方的人本主义，则站在唯心史观的立场上。这是它们的根本区别。”
2.人民群众是生产力中最活跃、最革命的因素，创造了社会的物质财富和精神财富。（对）
解析：考题来源：p235.
3.坚持可持续发展，坚定走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。（对）
解析：考题来源：p239.
4.	坚持统筹兼顾，努力实现均衡发展，要排斥经济社会发展中的不平衡。（错）
解析：考题来源：p241、242.“坚持统筹兼顾，努力实现均衡发展，要排斥经济社会发展中的不平衡。”应改为“坚持统筹兼顾，要正确把握经济社会发展中平衡与不平衡的辩证关系，坚持因地制宜、因人制宜、因时制宜，既善于调动各方面的积极性，鼓励抓住机遇加快发展，又努力实现均衡发展，注重发展的协调性和稳定性。”
5.推动城乡发展一体化，是解决“三农”问题的根本途径。（对）
解析：考题来源：p244.
6.宪法是国家的根本法，是治国安邦的总章程。依法治国首先要依宪治国，依法执政首先要依宪执政。（对）
解析：考题来源：p246.

7.	马克思主义指导思想、中国特色社会主义共同理想、以改革创新为核心的民族精神和以爱国主义为核心的时代精神、社会主义荣辱观，共同构成社会主义核心价值体系的基本内容。（错）
解析：考题来源：p249.“以改革创新为核心的民族精神和以爱国主义为核心的时代精神”应改为“以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神”。
8.	社会主义和谐社会没有矛盾需要处理。（错）
解析：考题来源：p252.“社会主义和谐社会没有矛盾需要处理。”应改为“构建社会主义和谐社会，要求人民内部矛盾和其他社会矛盾得到正确处理。”
9.建设生态文明，实质上就是要建设以资源环境承载力为基础、以自然规律为准则、以可持续发展为目标的资源节约型、环境友好型社会。（对）
解析：考题来源：p254.
10.科学发展观最鲜明的精神实质是解放思想、实事求是、与时俱进、求真务实。（对）
解析：考题来源：p260.

结束语  不断谱写马克思主义中国化时代化新篇章

一、单项选择题
1、（   ）是思想之母，实践是理论之源。
A．历史
B．真理
C.时代
D．世界
答案：C；
考题来源：结束语P265
2、我们要坚定道路自信，既不走（    ）的老路，也不走改旗易帜的邪路，坚定不移沿着中国特色社会主义道路前进。
A．封建主义
B．封闭僵化
C．文化大革命
D．资本主义
答案：B；
考题来源：结束语P266
3、我们要坚定理论自信，既不忘老祖宗，又要讲新话，不断用（    ）武装头脑。
A．资本主义新理论
B．计划经济新理论
C．市场经济新理论
D．马克思主义中国化时代化最新成果武装头脑；
答案：D；
考题来源：结束语P266
4、我们要坚定制度自信，既不照抄照搬，又不故步自封，更好地发挥（    ）。
A．计划经济的优势
B．市场经济的优势
C．中国特色社会主义制度的优势
D．改革开放的优势
答案：C；
考题来源：结束语P266

5、（    ）是当代中国马克思主义、二十一世纪马克思主义，是中华文化和中国精神的时代精华，是马克思主义中国化时代化最新成果，也是在这一历史进程中得以创立和发展的。
A．习近平新时代中国特色社会主义思想
B．科学发展观
C．“三个代表思想”
D．邓小平理论
答案：A；
考题来源：结束语P265
6、当代中国的伟大（    ），不是简单延续我国历史文化的母版，不是简单套用马克思主义经典作家设想的模板，不是其他国家社会主义实践的再版，也不是国外现代化发展的翻版，不可能找到现成的教科书。
A．科学变革
B．文化变革
C．社会变革
D．理论变革
答案：C；
考题来源：结束语P266
7、我们要把（    ）统一起来，坚持用马克思主义之“矢”去射新时代中国之“的”，续写马克思主义中国化时代化新篇章。
A．坚持毛泽东思想和发展毛泽东思想
B．坚持马克思主义和发展马克思主义
C．坚持科学发展观和发展科学发展观
D．坚持邓小平理论和发展邓小平理论
答案：B；考题来源：结束语P266考题来源：结束语P266
8、（    ）现中华民族伟大复兴，要求广大青年要立足新时代中国社会的伟大变革，掌握好马克思主义这个看家本领，坚定共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，牢固树立对中国特色社会主义的“四个自信”，并矢志不渝地为之团结奋斗。
A．全面建成小康社会
B．全面建成社会主义现代化强国
C．全面建设“四个现代化”
D．全面建设发达国家
答案：B；
考题来源：结束语P266
9、广大青年要让青春在（    ）的奉献中焕发夺目光彩，在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。
A．为祖国、为自己、为单位、为家庭
B．为祖国、为人民、为自己、为家庭
C．为祖国、为民族、为自己、为家庭
D．为祖国、为人民、为民族、为人类
答案：D；考题来源：结束语P268
10、新时代新征程，广大青年要通过深入的理论学习，从马克思主义中国化时代化的历史进程中领会马克思主义是如何深刻改变中国与世界、如何改变中国人民和中华民族的命运、（    ），感悟马克思主义如何为中国革命、建设、改革提供了强大思想武器，深化对中国化时代化马克思主义既一脉相承又与时俱进的理论品质的认识。
A．感悟毛泽东思想的真理力量和实践力量
B．感悟邓小平理论的真理力量和实践力量
C．感悟马克思主义的真理力量和实践力量
D．感悟科学发展观的真理力量和实践力量
答案：C；考题来源：结束语P266-P267
二、判断题
1、历史和现实表明，没有马克思主义在中国的广泛传播和运用，就没有中国共产党的成立，就没有中国特色社会主义的建设和发展，就没有中国人民的美好生活。（对）
解析：
考题来源：结束语P265
2、一百多年来，中国共产党之所以能够领导人民在一次次求索、一次次挫折、一次次开拓中完成中国其他各种政治力量不可能完成的艰巨任务，根本在于坚持解放思想、实事求是、与时俱进、求真务实。（对）
解析：考题来源：结束语P265

3、中国共产党坚持实践是检验真理的唯一标准，坚持一切从实际出发，及时回答中国之问、世界之问、民族之问、时代之问，不断推动马克思主义中国化时代化。（错）
解析：考题来源：结束语P265。“中国之问、世界之问、民族之问、时代之问”应改为“中国之问、世界之问、人民之问、时代之问”。
4、时代变迁不停顿，实践发展无止境，我们进行战争就永无止境。（错）
解析：考题来源：结束语P265。“进行战争就永无止境”应改为“认识世界、探究直理、进行理论创新就永无止境”。
5、我们必须准确把握时代大势，勇于站在人类社会发展的前沿，聆听人民心声
，回应现实需要，坚持人民至上、自信自立、守正创新、问题导向、系统观念、胸怀天。（对）
解析：考题来源：结束语P266
6、我们要坚定文化自信，发展社会主义先进文化，推动中华传统文化创造性转化，推动中华传统文化创新性发展，建设社会主义文化强国。（错）
解析：考题来源：结束语P266。“中华传统文化”应改为“中华优秀传统文化”。
7、我们要深化对马克思主义科学性、人民性、实践性、开放性理论特质的认识。（对）
解析：考题来源：结束语P267
8、青年兴则国家兴，青年强则国家强。青年一代有理想、有本领、有担当，国家就有前途，民族就有希望。（对）
解析：考题来源：结束语P268
9、广大青年要立大志、明大德、成大才、担大任增强做中国人的志气、骨气、底气，立志做有理想、敢担当、能吃苦、肯奋斗的新时代好青年，努力成为堪当民族复兴重任的时代新人。（对）
解析：考题来源：结束语P268
10、广大青年要在中国共产党领导下，在全面建设社会主义现代化国家的新征程中，坚定不移听党话、跟党走，用党的科学理论武装头脑，用党的初心使命激励自我，怀抱梦想又脚踏实地，敢想敢为又善作善成，不负时代，不负韶华。（对）
解析：考题来源：结束语P268













